\input{preamble}

\teachermode\solmode
\expnumberedmode

\begin{document}

\setphysstyle{ЛФШ 2022}{Эксперименты}{10 класс}

\timcomment{В этом году первые два занятия вёл Захар. Задачи классические и в
комментариях не нуждаются.}


{\centering\section*{Первое занятие}}

\libexperiment{10}{block-friction}
\libexperiment{10}{focal-length}


\clearpage
{\centering\section*{Второе занятие}}

\libexperiment{10}{saltwater-refraction}
\libexperiment{10}{lamp-I-V-curve}


\clearpage
{\centering\section*{Третье занятие}}

\libexperiment{10}{capacitors}

\exptitle{Жёсткость резинового мячика}

Теоретическое введение и условие этого эксперимента находятся в отдельном файле
\texttt{dim-red.tex}.

\timcomment{Для теоретической части необходимо уверенно работать с интегралами
степенных функций. И вообще она непростая~--- почти всё нужно разбирать.
Возможно, следует давать её на дом перед экспериментом, но я не пробовал.

Если вам, дорогой читатель, и самому не очень ясен метод редукции размерности в
контактных задачах, можете почитать о нём в
\href{https://link.springer.com/article/10.1134/S1029959912030034}{\underline{статье}}
или
\href{https://link.springer.com/book/10.1007/978-3-642-53876-6}{\underline{книге}}.
Скачать их можно с помощью \href{https://t.me/scihubot}{\underline{Sci-Hub}}.}

\timcomment{В слабой группе я давал гораздо более простую версию этой задачи:

считаем, что при ударе сминается сегмент (как и в сложной версии), но мячик
моделируем пружиной жёсткости $k$. Вы скажете, что это та же задача, что была
несколько лет назад. Отличие в том, что здесь мы не останавливаемся на
нахождении $k$ (величины, бессмысленной вне модели), а связываем её с модулем
Юнга $E$ из соображений размерности: $k = C E r$, где $r$~--- радиус мячика.
Коэффициент $C$ берём равным единице для оценки (здесь нужно рассказать, что
численные коэффициенты в формулах обычно порядка единицы).

Смешно следующее: если судить по детским графикам, эта простая модель даёт
лучшее предсказание для степени в зависимости диаметра пятна от высоты падения,
чем сложная модель. Почему так~--- открытый вопрос. Численные значения $E$ же
получаются почти одинаковые.}


\clearpage
{\centering\section*{Четвёртое занятие}}

\exptitle{Поле точечного заряда}

Материалы по этому эксперименту находятся в файле \texttt{point-charge.pdf} (от
Юры Михайловича Серова).

\timcomment{Этот эксперимент следует забыть как страшный сон. Я так считаю
потому, что он:
\begin{enumerate}
	\item бездарно разряжает кроны;
	\item включает в себя электролиз, о котором нельзя ничего удовлетворительно
		сказать;
	\item касается гальванического эффекта (нужно объяснить, почему электроды
		должны быть из одинаковой проволоки), про который тоже рассказывать
		подробно нет времени;
	\item содержит фиктивный ``выбор'' между двумя моделями (одна из моделей
		нарушает закон сохранения заряда);
	\item служит нахождению удельного сопротивления далеко не лучшим способом;
	\item неэстетичен, достигает малого большими средствами;
	\item мокр, наконец.
\end{enumerate}}

\libexperiment{10}{medical-scales}


\clearpage
{\centering\section*{Контрольная}}

\expnumberedmodeoff

\libexperiment{10}{magnets}


\clearpage
{\centering\section*{Бонус: задачи на будущее}}

\exptitle{Вязкость воздуха}

См. IEPhO 2021, классы 10 и 11.

\exptitle{Исследование отражения на границе материалов}

См. IEPhO 2015, 10 класс.

\exptitle{Гидроатмосферный подъёмник}

См. IEPhO 2015, 8 класс (усложнить).

\end{document}
